\begin{frame}
	\frametitle{A Economia como ci\^encia}

	\begin{center}
		\textbf{Problema Econ\'omico}
	\end{center}

	\vspace{0.2cm}

	\pause

	decidir \textbf{o que} produzir, \textbf{como} e \textbf{para quem}, utilizando recursos escassos, pass\'iveis de utiliza\c c\~oes alternativas, num contexto de n\~ao saciedade (necessidades ilimitadas).

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{A Economia como ci\^encia}
	Segundo Lionel Robbins (1935):

	\begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=red!40!black,title=Economia]
		Ci\^encia que estuda o comportamento humano como uma rela\c c\~ao entre fins e meios escassos que t\^em usos alternativos
	\end{tcolorbox}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{A Economia como ci\^encia}

	Podemos dividir a Economia em duas grandes \'areas:\pause

	\begin{itemize}
		\item \textbf{Microeconomia} estuda o comportamento e interac\c c\~ao de consumidores e produtores, enquanto indiv\'iduos isolados, que se encontram num mercado. \pause
		\item \textbf{Macroeconomia} estuda o desempenho da economia \`a escala nacional. Analisa vari\'aveis agregadas como o rendimento, o emprego e o investimento. Estuda fen\'omenos com a infla\c c\~ao e os ciclos econ\'omicos.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{An\'alise Econ\'omica}
	Dois importantes vertentes de an\'alise:\pause
	\begin{itemize}
		\item Economia Positiva: an\'alise cient\'ifica, objectiva, com conclus\~oes demonstr\'aveis e verifi\'aveis.\pause
		\item Economia Normativa: an\'alise subjectiva, influenciada por ju\'izos de valor, em fun\c c\~ao de preceitos pol\'iticos, \'eticos ou morais.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{N\~ao confundir \textbf{E}conomia com \textbf{e}conomia}

	\begin{itemize}
		\item {\color{blue}\textbf{E}conomia} diz respeito \`a ci\^encia.
		\item {\color{blue}\textbf{e}conomia} \'e um agregado de ``agentes econ\'omicos'' (indiv\'iduos que tomam decis\~oes) que interagem em determinado espa\c co.
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{A escassez}

	\begin{itemize}

		\item O que seria o mundo sem escassez?\pause
		
		\vspace{0.2cm}

		N\~ao haveria necessidade de escolher entre utiliza\c c\~oes alternativas para um recurso, porque ele existiria em quantidades ilimitadas... \pause

		\item A escassez obriga a que se fa\c cam \textbf{escolhas}, levando a um \textbf{trade-off}: para se ter uma utiliza\c c\~ao de um recurso, prescinde-se (total ou parcialmente) de outra utiliza\c c\~ao alternativa

	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Custos Econ\'omicos}

	O custo econ\'omico de utiliza\c c\~ao de um recurso \'e o custo de oportunidade.\pause
	
	\begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=red!40!black,title = Custo de Oportunidade]
		Valor gerado por um recurso na sua melhor utiliza\c c\~ao alternativa.
	\end{tcolorbox}\pause

	O \emph{Custo de Oportunidade} representa, portanto, o valor que os agentes econ\'omicos atribuem \`a melhor alternativa de que prescindem quando efetuam uma escolha.

\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{center}	
	{\huge Qual \'e o custo de oportunidade da utiliza\c c\~ao de um recurso ilimitado?}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo}
	\begin{itemize}
		\item O Jo\~ao tem um Pr\'edio Rural que pode vender por \euro1,000 no mercado, mas pagaria \euro100 de imposto sobre mais-valias de im\'oveis.\pause
		\item Se plantar eucaliptos, pode ter um rendimento de \euro1,800 por ano, mas ter\'a de investir \euro1,100 no cultivo e tratamento das \'arvores.
		\item Se optar por plantar eucaliptos, qual o custo de oportunidade da decis\~ao?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo (cont.)}
	O \textbf{custo de oportunidade de plantar} eucaliptos, ser\'a o valor que o Jo\~ao conseguiria ter se optasse pela alternativa, vender:
	\begin{align}
		\textup{\euro} 1,000 - \textup{\euro} 100 + \textup{\euro} 1,100 = \textup{\euro} 2,000
	\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo (cont.)}
	O \textbf{custo de oportunidade de plantar} eucaliptos, ser\'a o valor que o Jo\~ao conseguiria ter se optasse pela alternativa, vender:
	\begin{align}
		\underbrace{\textup{\euro} 1,000 - \textup{\euro} 100}_{\text{Excedente na alternativa}} + \overbrace{\textup{\euro} 1,100}^{\text{Despesa que n\~ao teria na alternativa}} = \textup{\euro} 2,000
	\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Observa\c c\~ao}

	Qual a rela\c c\~ao entre custo de oportunidade de uma escolha e a despesa com a sua aquisi\c c\~ao? \pause

	\begin{itemize}
		\item A despesa com a aquisi\c c\~ao pode ser considerada um custo contabil\'istico... (no caso da planta\c c\~ao, \euro 1,100) \pause
		\item O custo de oportunidade \'e algo mais do que isso... (\euro 1,100 + excedente da melhor alternativa)
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo (cont.)}
	\begin{itemize}
		\item E se o Jo\~ao optar por vender o seu terreno?\pause
		\item O \textbf{custo de oportunidade da venda}, ser\'a o valor que o Jo\~ao conseguiria ter se optasse pela alternativa, plantar eucaliptos:\pause
		\begin{align}
			\underbrace{\textup{\euro}1,800 - \textup{\euro}1,100}_{\text{Excedente na alternativa}} + \overbrace{\textup{\euro}100}^{\text{Despesa que n\~ao teria na alternativa}} = \textup{\euro} 800
		\end{align}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{center}	
	{\huge Qual a decis\~ao \'otima? \pause \vspace{0.5cm} ... Racionalidade!}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Racionalidade}

	A decis\~ao racional ser\'a aquela op\c c\~ao para a qual o custo de oportunidade \'e inferior ao benef\'icio bruto nessa op\c c\~ao. No exemplo: \pause

	\begin{itemize}
		\item Custo de oportunidade de vender = \pause \euro 800
		\item Benef\'icio bruto da venda = \pause \euro 1,000 \pause
	\end{itemize}

	\vspace{0.2cm}

	\begin{itemize}
		\item Custo de oportunidade de plantar =\pause \euro 2,000\pause
		\item Benef\'icio bruto da planta\c c\~ao =\pause \euro 1,800
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Racionalidade}
	A decis\~ao racional ser\'a, portanto, vender o terreno, pois \'e aquela para a qual o custo de oportunidade \'e inferior ao benef\'icio bruto:
	\begin{align}
		\underbrace{\textup{\euro} 1,800 - \textup{\euro} 1,100 + \textup{\euro} 100}_{\text{Custo de Oportunidade da venda}} < \overbrace{\textup{\euro} 1,000}^{\text{Benef\'icio bruto da venda}}
	\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Racionalidade}
	A desigualdade anterior pode ser escrita de outras duas formas, {\color{blue}equivalentes entre si}:
	\begin{align}
		\overbrace{\textup{\euro} 1,800 - \textup{\euro} 1,100 + \textup{\euro} 100}^{\text{Custo de Oportunidade da venda}} &< \overbrace{\textup{\euro} 1,000}^{\text{Benef\'icio bruto da venda}} \\ 
		\overbrace{\textup{\euro} 1,800 - \textup{\euro} 1,100}^{\text{Excedente, se plantar}} &< \overbrace{\textup{\euro} 1,000 - \textup{\euro} 100}^{\text{Excedente, se vender}} \\ 
		\overbrace{\textup{\euro} 1,800 - \textup{\euro} 1,000}^{\text{Benef\'icio marginal, se plantar}} &< \overbrace{\textup{\euro} 1,100 - \textup{\euro} 100}^{\text{Custo marginal, se plantar}} 
	\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Racionalidade}
	Temos, ent\~ao, tr\^es formas equivalentes de verificar racionalidade. Uma decis\~ao \'e racional se:
	\begin{itemize}
		\item O seu custo de oportunidade for inferior ao seu benef\'icio bruto;
		\item Se o seu excedente for o maior;
		\item Se o seu $Bmg$ for superior ao $Cmg$ (an\'alise custo-benef\'icio)
	\end{itemize}
\end{frame}